\chapter{METODOLOGIA}
\label{metodologia}

Nos capítulos anteriores citamos algumas das dificuldades que os deficientes visuais enfrentam na cidade de Belo Horizonte, as tecnologias que os possibilitam ter maior percepção do ambiente, as propostas e soluções existentes que os informam o momento certo de atravessar uma rua controlada por semáforo, e a forma como está estruturada a arquitetura semafórica de Belo Horizonte. A partir deste contexto, este capítulo tem o objetivo de apresentar os requisitos da aplicação que foi proposta, bem como detalhar a arquitetura e o desenvolvimento do software.
\section{\esp Requisitos do Aplicativo}

A solução consiste no desenvolvimento de uma aplicação móvel para o sistema operacional \textit{Android} utilizando tecnologias híbridas, que futuramente poderá ser facilmente adaptada para o sistema \textit{iOS}. Nomeado como \textit{Blind Light App}, ou semáforo cego em português, o aplicativo irá informar ao deficiente visual o momento em que o semáforo está aberto ou fechado para os pedestres. Para o funcionamento do aplicativo, os seguintes requisitos funcionais e não funcionais devem ser respeitados.

\begin{itemize}
	\item Requisitos funcionais:
	\begin{itemize}
		\item O aplicativo deve coletar informações do GPS e bússola e, através da internet, consultar a API o status do semáforo;
		\item Caso tenha um semáforo próximo ao usuário, o aplicativo deve o informar o status deste semáforo por meio de padrões de vibrações, que possibilitará identificar se o mesmo está aberto ou não;
		\item O aplicativo deve mostrar um mapa na tela centralizado nas coordenadas do usuário;
		\item O aplicativo deve acompanhar a trajetória do usuário, não fornecendo a opção de fazer rota;
		\item Em caso de semáforos localizados em cruzamentos, o aplicativo deve utilizar a bússola para indicar o sentido da travessia da rua;
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Requisitos não funcionais
	\begin{itemize}
		\item O \textit{smartphone} do usuário deve estar conectado à internet;
		\item O \textit{smartphone} deve ter recursos nativos de GPS e bússola;
		\item O aplicativo deve estar disponível para uso na plataforma \textit{Android};
		\item O aplicativo deve solicitar alta precisão do GPS;
		\item A aplicação deve disponibilizar uma API para consulta de dados referente aos semáforos;
		\item A API deve estar publicada em um serviço de hospedagem;
		\item O aplicativo deve baixar as informações dos semáforos para o dispositivo;
		\item A aplicação deve funcionar corretamente no pior cenário, ou seja, em locais que tenham cruzamentos com vários semáforos;
		\item O aplicativo deve ser desenvolvido utilizando a framework Ionic 3;
	\end{itemize}	
\end{itemize}
O fluxograma representado pela Figura~\ref{fluxograma} a seguir detalha os processos: 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Fluxograma do aplicativo}
	\label{fluxograma}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 10cm, keepaspectratio]{figuras/fluxograma}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

O fluxograma acima representa o funcionamento e as dependências do aplicativo. Quando o usuário tocar no ícone do \textit{Blind Light App} na grade de aplicativos de seu \textit{smartphone}, o aplicativo irá iniciar uma fase de pré configuração antes de abrir o mapa. Essa configuração consiste em criar um banco de dados local que receberá as informações dos semáforos como: coordenadas geográficas, identificador do controlador que o semáforo está conectado, sentido e o bairro que o semáforo está localizado. A pré configuração é importante para economizar o pacote de dados do usuário, pois utilizando a consulta local não será necessário questionar a API se há um semáforo próximo a pessoa. 

O mapa é aberto após a configuração, indicando a localização exata do usuário. A partir da coordenada geográfica obtida pela localização do usuário recebemos o bairro que está naquele momento, e então verificamos se há um semáforo no bairro indicado. Se não houver semáforo na região indicada, a aplicação aguarda 20 segundos para verificar novamente se há um semáforo no bairro pois, ao se movimentar, o usuário pode entrar em uma nova região que pode haver semáforos. Em caso de retorno da pesquisa no bairro, é verificado se a atual localização é igual a anterior, para que seja utilizado os mesmos dados e economizar processamento, que implica em mais tempo de vida da bateria. Se as localizações não forem iguais, é realizada uma nova consulta ao banco de dados local trazendo as informações dos semáforos daquela nova região. Após estes processos, é apurado se existem semáforos dentro de um raio de 10 metros utilizando a atual localização do \textit{smartphone} como referência, se não houver, o fluxo aguarda 20 segundos e o processo de obter o bairro através da localização é repetido. No caso da existência de semáforos no raio de 10 metros do usuário, a API será consultada a fim de obter o status do semáforo da rua ou avenida que o deficiente visual deseja atravessar. 

Caso o deficiente esteja próximo a um cruzamento, é possível ter mais de um semáforo no raio de 10 metros , porém ao consultar a API, é enviada a coordenada atual e o sentido que a bússola do \textit{smartphone} está direcionada, sendo possível identificar o semáforo exato o qual desejamos consultar o \textit{status}. Ao receber o retorno da API, a aplicação irá informar o \textit{status} através de padrões de pulsos vibratórios e irá observar as mudanças de \textit{status} até que o usuário termine de atravessar a rua, e então repetir todo o processo de manipulação de semáforos a partir da obtenção do bairro através da localização.

\section{\esp Arquitetura}

Conforme entendemos na seção anterior, o aplicativo construído em \textit{IONIC} faz requisições, no formato HTTP, de \textit{status} e dados de semáforos à \textit{Web API}. A mesma recebe a solicitação, processa os dados e devolve para o aplicativo como resposta no mesmo formato e então a aplicação trata o devido dado. A arquitetura geral do sistema é definida pelo diagrama na Figura~\ref{arquiteturaimg} abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Arquitetura geral do sistema}
	\label{arquiteturaimg}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{figuras/arquitetura}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

Na central de controle e operação da BHTRANS é possível acompanhar em tempo real o que está acontecendo nas redes semafóricas de Belo Horizonte. Como foi visto no Capítulo~\ref{arqbh}, os controladores semafóricos que estão na mesma rede devem ser da mesma fabricante, e cada fabricante disponibiliza o \textit{software} de controle em que é realizado todo o processo de implantação e acompanhamento dos semáforos. Para que a \textit{Web API} receba os dados dos semáforos do \textit{software} de controle, foi proposto o desenvolvimento do padrão de projeto \textit{Adapter}.

De acordo com o livro \textit{Design patterns: Elements of reusable object-oriented software}, o padrão \textit{Adapter} ``permite que classes incompatíveis trabalhem juntas, convertendo a interface de uma classe em uma interface esperada pelos clientes''~\cite{vlissides1995design}. A Figura~\ref{adapterimg} representa o diagrama de classes do sistema com o padrão \textit{Adapter}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Diagrama de classes com o padrão \textit{Adapter}}
	\label{adapterimg}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 5cm, keepaspectratio]{figuras/adapter}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}


\subsection{\esp IONIC \textit{Framework}}

O IONIC \textit{framework}, atualmente na versão 3, é uma ferramenta de código aberto que possibilita aos desenvolvedores criarem aplicações móveis para diversas plataformas, utilizando tecnologias \textit{web} como HTML, CSS e JavaScript. A \textit{framework} disponibiliza componentes prontos que aceleram o processo de desenvolvimento e utiliza o \textit{container web view} presente na plataforma instalada e os  \textit{plugins} Cordova para acessar recursos nativos dos dispositivos, através de chamadas nas \textit{APIs} em JavaScript. O diagrama representado na Figura~\ref{cordovaimg} mostra a arquitetura de uma aplicação \textit{web} que acessa recursos nativos do sistema operacional com o Apache Cordova. A vantagem do uso dessas tecnologias é a utilização da aplicação em diferentes sistemas operacionais sem a necessidade de implementar nativamente para cada um deles. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Arquitetura de uma aplicação Cordova}
	\label{cordovaimg}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 7cm, keepaspectratio]{figuras/cordova}\\
	{\small Fonte: Apache Cordova.}
\end{figure}

\subsubsection{\esp \textit{Plugins} Cordova}

Os \textit{plugins} Cordova são parte de um sistema híbrido, ``eles fornecem uma interface para que o Cordova e os componentes nativos se comuniquem entre si e vinculem às \textit{APIs} do dispositivo, permitindo que o código nativo seja chamado por JavaScript''~\cite{cordova}.	
A nossa aplicação utiliza os \textit{plugins} de geolocalização que busca dados do sensor de GPS, da bússola que utiliza dados do sensor magnético e de vibração que utiliza o vibrador do dispositivo.

\subsection{\esp WEB API}

A \textit{WEB API} foi desenvolvida utilizando a tecnologia ASP.NET MVC, que é um padrão de arquitetura de desenvolvimento de aplicações \textit{web} baseadas na estrutura MVC, \textit{model, view e controller}~\cite{aspmvcmicrosoft}. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{\textit{Arquitetura da Web API}}
	\label{mvcwebapi}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth, height = 7cm, keepaspectratio]{figuras/mvcwebapi}\\
	{\small Fonte: Desenvolvido pelo autor.}
\end{figure}

